\subsection{Die Methode der finiten Elemente}
\label{sec:fem_theory}
Die nachfolgenden Abschnitte in diesem Kapitel basieren, bis auf Abschnitt \ref{sec:finite_elements_and_shape_functions}, im Wesentlichen auf \cite{SMS_VO_skript}.\newline

Die analytische Lösung eines Randwertproblems
\begin{equation}
L\{u(x)\} - f(x) = 0
\label{eq:operatorgleichung}
\end{equation}
mit $u(x) = \overline{u} \ \forall x\in \Gamma_D$ als dirichletschen, und $\parDiff{u}{n}(x) = u_N \ \forall x \in \Gamma_N $ als neumannschen Randbedingungen, $L$ als Differentialoperator und $f(x)$ als gegebener und $u(x)$ als gesuchter Funktion,
ist nur in sehr wenigen Fällen möglich. Zur numerischen Lösung existieren daher verschiedenste Methoden, wobei eine der Prominentesten die \textit{Methode der finiten Elemente} darstellt. Bei dieser Methode wird das zu untersuchende Problemgebiet $\Omega$ in viele einzelne Teilgebiete, den \textit{finiten Elementen}, unterteilt, in welchen jeweils $u(x)$ durch Verwendung von Ansatzfunktionen (zum Beispiel Polynomen) approximiert wird. \newline


Als häufige Ansätze für die numerische Berechnung dienen dabei das sogenannte \textit{Ritzsche Verfahren} (Spezialfall einer Variationsmethode) oder das \textit{Galerkinsche Verfahren} (Spezialfall einer Residuenmethode). Diese Verfahren führen auf ein lineares Gleichungssystem 
\begin{equation}
\vec{A} \cdot \vec{u_{ges}} = \vec{r},
\label{eq:gleichungssystem}
\end{equation}
mit den Werten von $u(x)$ an den Elementknoten als Unbekannte $\vec{u_{ges}}$.



Die Elemente der Matrix $\vec{A}$ und des Rechtsseitenvektors $\vec{r}$ ergeben sich aus den  (i.A. differentiellen) Zusammenhängen im Problemgebiet, den vorgegebenen Randwerten und der Geometrie sowie deren Unterteilung.\newline

\subsection{Das Ritzsche Verfahren}
Physikalische Systeme gehorchen in vielen Fällen sogenannten \textit{Extremalprinzipien}. Ein solches Prinzip bezeichnet die Eigenschaft eines Systems einen Zustand einzunehmen in dem eine bestimmte Größe minimal oder maximal ist. Zum Beispiel verläuft die Bewegung eines dynamischen Systems immer so dass, dessen Bewegungsenergie minimal ist. Eine bekannte Anwendung dieses Prinzips ist der \textit{Lagrange Foralismus}. \cite{technische_mechanik}\newline

Ein in der Elektrotechnik vorkommendes Extremalprinzip ist das \textit{Kelvinsche Prinzip} welches besagt, dass sich die Ladungsverteilung in einem elektrostatischen System so einstellt, dass die Energie in diesem System minimal ist.\newline
Mathematisch ausgedrückt muss somit die elektrostatische Energie 
\begin{equation}
W = \frac{1}{2} \int\displaylimits_{\Omega} \vec{E}\cdot\vec{D} d\Omega
\end{equation}
minimiert werden. \newline
Da in solchen Systemen $\mathit{rot}\vec{E} \equiv 0$ gilt, das elektrische Feld also \textit{wirbelfrei} ist, kann $\vec{E}$ aus einer skalaren Funktion $V(x)$, dem \textit{elektrostatischen Potential}, über den Zusammenhang 
\begin{equation}
\label{eq:e_grad_V}
\vec{E} = -\mathit{grad}V
\end{equation}
berechnet werden. Nutzt man nun auch den Zusammenhang $\vec{D} = \epsilon_0 \vec{E}$, ergibt sich für die Energie
\begin{equation} 
\label{eq:functional}
W(V)= \frac{\epsilon_0}{2} \int\displaylimits_{\Omega} \left(-\mathit{grad}V\right)^2 d\Omega
\end{equation}
 Wählt man nun eine Potentialfunktion $V^* = V + \beta \eta$, wobei $V$ den wahren Potentialverlauf, $\eta$ einer \textbf{beliebigen} Abweichung von $V^*$ gegenüber dem wahren Verlauf, und $\beta$ einem numerischen \textit{Schaarparameter} entspricht, so kann über 
 \begin{equation}
 \label{eq:first_variation}
 \frac{dW(V^*)}{d\beta}\bigg\vert_{\beta = 0} \beta = \frac{d}{d\beta} \left(\frac{\epsilon_0}{2} \int\displaylimits_{\Omega} \left(- \mathit{grad}(V + \beta \eta)\right)^2 d\Omega \right)\bigg\vert_{\beta = 0} \beta \overset{!}{=} 0
 \end{equation} 
 der wahre Verlauf $V$ bestimmt werden.\newline
 Die aus ($\ref{eq:first_variation}$) resultierenden Differentialgleichungen bezeichnet man als \textit{Euler-Lagrange Differentialgleichungen}. Die Idee des Ritzschen Verfahrens ist nun, einen Ansatz für $V^*$ zur Lösung der Differentialgleichungen zu wählen. \newline
 Wählt man als Ansatz für $V*$
 \begin{equation}
 V* = \phi_0 + \sum_{k = 1}^{N} c_k \phi_k
 \end{equation}
 so können nach Einsetzen in (\ref{eq:first_variation}) die $c_j$ über ein lineares Gleichungssystem ermittelt werden. Die Funktionen $\phi_0$ und $\phi_k$ bezeichnet man als \textit{Testfunktionen}, wobei die $\phi_k$ zusätzlich ein \textit{vollständiges Funktionensystem} bilden.\newline
 
 Man bezeichnet (\ref{eq:functional}) als \textit{Funktional} und (\ref{eq:first_variation}) als \textit{erste Variation} des Funktionals.\newline
 Hat man nun, wie bei einem Randwertproblem üblich, eine Differentialgleichung gegeben, so muss zuerst ein äquivalentes Funktional gefunden werden. Für einige Fälle ist dies über Tabellenbücher möglich.


\subsection{Das Galerkinsche Verfahren}
Die Operatorgleichung aus (\ref{eq:operatorgleichung}) ist für alle Werte von $u(x)$ exakt erfüllt. Wählt man nun für $u$ einen Approximationsansatz $u^*$, so ist (\ref{eq:operatorgleichung}) nun im Allgemeinen nicht mehr exakt erfüllt. Man definiert $\epsilon := L\{ u^* \} -f$ als das sogenannte \textit{Residuum} (Rest) und möchte die Parameter der Approximationsfunktion so verändern dass 
\begin{equation}
\label{eq:weighted_residuum}
\int\displaylimits_{\Omega}\epsilon w d\Omega = \int\displaylimits_{\Omega} (L\{ u^* \} -f)w d\Omega= 0
\end{equation}
ist. $w$ bezeichnet hierbei eine \textbf{beliebige} Gewichtsfunktion. Man spricht nun von der \textit{Methode der gewichteten Residuen}.\newline


Wählt man nun als Ansatz für $u*$
\begin{equation}
u* = \phi_0 + \sum_{k = 1}^{N} c_k \phi_k
\end{equation}

und für die Gewichtsfunktion $w$
\begin{equation}
	w = \phi_0 + \sum_{k = 1}^{N} \alpha_k\phi_k
\end{equation}

mit $\alpha_k \neq 0$ so spricht man von der \textit{Galerkin-Bubnov-Metode} oder vom \textit{Galerkinschen Verfahren}. Die $\phi_k$ bilden wieder ein vollständiges Funktionensystem. Durch Einsetzen der Ansätze für $u^*$ und $w$ in (\ref{eq:weighted_residuum}) lassen sich die $c_k$ über ein lineares Gleichungssystem bestimmen. Die $\alpha_k$ müssen nicht berechnet werden, da sie als beliebig und $\neq 0$ angenommen werden. 

